---
categories: ["Concept"]
tags: [concept, automation, ansible, engineering]
title: "Volwassenheidsniveaus van Automatiserings"
linkTitle: "Volwassenheid"
weight: 2
description: >
  Verken de zes volwassenheidsniveaus van automatisering, elk opgebouwd als de
  onderling verbonden bouwstenen van LEGO. Van Infrastructure-as-Code met Ansible
  als de basis, tot geavanceerde fasen zoals Configuration-as-Code, Policy-as-Code,
  Code Pipelines, Orkestratie (K8s) en Event-Driven Automation.
---

Automatiseringsvolwassenheid binnen een organisatie kan worden gevisualiseerd
als een progressie van onderling verbonden LEGO-blokken. Elk niveau bouwt voort
op het vorige, waardoor een logische volgorde ontstaat die zorgt voor een
samenhangende en effectieve automatiseringsstrategie.

{{< image filename="/images/automation.png?width=300px" >}}

Bijvoorbeeld, overweeg de reis van Infrastructure-as-Code (IaC) met Ansible als
startpunt. Dit fundamentele niveau omvat het definiëren en beheren van
infrastructuur via code, waardoor processen worden gestroomlijnd en
reproduceerbaarheid wordt verbeterd. Het volgende niveau is
Configuration-as-Code, waarbij de reikwijdte van automatisering wordt uitgebreid
naar systeemconfiguraties.

Bij Policy-as-Code, strekt automatisering zich uit naar het
afdwingen van organisatorische beleidsregels via code, waarbij naleving en
consistentie worden gewaarborgd. De reis gaat verder met de implementatie van
Code Pipelines, waar tools zoals Azure DevOps een rol spelen. Het is echter
cruciaal om de logische volgorde te volgen; beginnen met Code Pipelines voordat
u een solide IaC-fundering heeft, kan leiden tot suboptimale toolgebruik.

Orkestratie, vertegenwoordigd door technologieën zoals Kubernetes (K8s), brengt
automatisering naar een hoger niveau door complexe workflows te beheren en te
coördineren. Ten slotte omvat het hoogste niveau Event-Driven Automation, waar
acties worden geactiveerd als reactie op specifieke gebeurtenissen, waardoor
aanpassingsvermogen en responsiviteit worden verbeterd.

Een voorbeeld illustreert het belang van deze logische volgorde. Als u Code
Pipelines initieert met Azure DevOps voordat u IaC met Ansible opzet, kunt u
ontdekken dat u een inferieure tool gebruikt voor het voorzien in
infrastructuur. Met Ansible echter voor IaC kunt u het naadloos integreren in de
pipeline, waardoor elke tool uitblinkt in zijn gespecialiseerde taken.

Samenvattend zorgt begrip en het volgen van de logische progressie van
automatiseringsvolwassenheidsniveaus voor optimaal gereedschapsgebruik en een
sterke basis voor efficiënte en schaalbare automatisering binnen uw organisatie.
